從消費券重新認識香港（二）

感謝咁多位既支持，竟然兩日就推爆1001

新朋友請睇返第一個post

裡面不乏精彩討論

講返之前個開場白先
生活係香港，你到底對呢個地方有幾了解？不如先問你幾個問題。

1）香港最高GDP既四大產業，係邊四大？
2）邊項產業係貢獻最多？
3）邊項產業最多人做？
4）過去十年，邊項產業係升緊，邊項係跌緊？
5）四大產業外，六項優勢產業又係咩？

係呢個post入面，你可以睇到咩？我會從消費券為切入點，去引述官方數據，從產業分佈、就業、失業等去分析消費券對於整體經濟有咩影響，亦會以外國數據去比較「現金、二月份消費券、四月份消費券」對於資金流向、創造／保就業有咩效果，亦會評論限制下消費帶來咩影響，以及就現金、實體券、電子券係行政費上面既效率作出評論

以下係整篇正文既大綱

引言
第一節－從GDP劃分香港產業
第二節－從就業率劃分香港產業
第三節－介紹香港產業分佈
第四節－從疫情失業率看最受影響產業

以上係已經寫左貼左既，大家有興趣請係以上連結以追故模式觀看，當然都有唔少朋友有好好既討論，有時間既可以全篇觀看。

未寫既我唔敢講一定係呢個分類，因為我係邊寫邊調整，但大約可以咁睇
第五節－產業流向關係
第六節－消費券目的性
第七節－消費券新舊，現金，以目的性分析各自好壞
第八節－日本、台灣、泰國、紓困效果比較
第九節－乘數效應與替代效應
第十節－限制流向分析
第十一節－公共事務及私人市場資金流向分別
第十二節－行政費用成本效益分析
第十三節－政策與私人市場是否存在協同效應

先利申，因為有人指控我有利益衝突，所以申報左先，小弟係做生意既，亦因為生意原因對消費券有唔少研究，亦希望可以受益於消費券中，如果有人對呢個身份去講消費券認為會有所偏頗既，歡迎上一頁，唔浪費大家時間，但如果你都願意去睇，睇下一個商人，一個讀經濟，一個無聊既中年男人點睇一項大家都叫差既政策，希望能你有新睇法

再補充，認識香港，係從呢項政策相關既數據同分析上認識，你唔好問我其他野，因為上一個post太多人拉埋政治、國際形勢、醫療教育等等去講，我都好想討論，但時間係得咁上，你見上面既大綱都唔少野，我相信一日一節都要打成個星期，希望大家唔好介意我唔討論／少討論其他範疇既野，但都歡迎大家會員互相交流，只係我會比較少參與，前言係咁多，我會將比較新既幾篇重新貼上

疫情下，有邊個唔受影響，我諗只有做口罩之類防疫用品係逆市中跑出，既然行行都有問題，咁應該放錢係邊呢？

航空業死左，電影業死左，連Neway都要執，市面上最旺地段吉舖多到得人驚，酒吧到今日都仲未開返。

我諗大家有留意新聞都會知，最新失業率2021年第一季係6.8%，但你又有冇按行業去睇，邊一行失業率最高呢？

失業數據係講緊失業人士佢之前從事既行業係邊行，大家可以睇到，全線都上升，而升幅最高既分別係5％既零售飲食，4.6%既建造業，4%既物流運輸通訊行業，其中建造同零售飲食分別高達11.4%同11.1%，即係每十個人就有一個人失業。

用以上圖表數據，我歸納出以下幾個類別

1）波動最大行業，包括建造、零售餐飲、物流。
2）波動中度行業，製造、貿易。
3）波動最細行業，金融，公共服務

當然，依個數據並唔係最終就業人數，因為係失業率，需要再睇埋總就業人數，請睇以下表

當加上就業人數之後，就會得出另一個分類

1）失業最多行業，零售飲食，金融
2）失業中等行業，公共行政、建造、進出口、運輸
3）失業最少行業，製造

睇完呢堆資料，問題黎喇，都係同上面兩個問題一樣，你會唔會有新答案？

1）疫情下，邊個類別就業最受影響？
2）係短期（即半年至一年內）呢筆錢可以幫到邊幾個行業減低失業率？

關於「你派消費券，我買返野，慳左錢咪再儲起佢」呢一點，我相信呢個post無一百都有幾十人提出過。

其實未講到，但我決定提早講。

你地講既，叫替代效應，即係比你既錢，會替代左你原本既消費，令緩助既效果減少，係正確無誤既論點。

所以，你用自己做例子，用你家人做例子，用你朋友做例子，你地全部收到呢5000蚊都只會買返平時日常開銷既用品，慳出黎既錢，係一蚊都唔會洗，都係無問題！

咁你會諗，咁咪派現金囉，點解仲要用消費券呢？

等等等等，你係咁，唔代表其他人係咁，我唔相信呢度有會員可以代表晒，無業人士、綜援人士、失業人士、兼職人士、全職人士、就業不足人士、中產人士、公務員、自僱人士、有樓人士、有舖人士、退休人士等等

如果你可以代表晒既，你係認為全部人都「絕對」同你諗法一樣，呢5000唔會產生額外消費既，咁你應該開間市場統計公司，因為請你一個已經可以賺大錢，當然，前題係你既客戶相信你真係代表緊咁多唔同人既睇法。

我都可以舉例，我媽已經諗住買雪櫃，佢本來唔捨得買，依家乘機換雪櫃，咁我又可唔可以代表緊政策相當成功呢？答案係唔得既。

剛剛#933，有朋友提出左一個重點，唔係我講嫁，係佢好直接既反應

「除左增加我嘅麻煩」

消費券同現金既分別係咩，就係麻煩，而佢既所有限制，都係增加麻煩，用學術少少既方式去演繹，增加你既交易成本，從而達到想要既目的。

5000蚊資助，派現金既成本係33.7，派消費券成本係83.8，大約50元既額外成本，粗略咁講，只需要有1％人，因為呢種麻煩，而增加左5000蚊消費，咁呢個成本就值了。

你大可以話，車，要洗就洗，要儲就儲，我有我講，你有你睇法，我咁覺得，你咁覺得，大家鬼知邊個真？

咁我可以分享一個數據比你，日本上年四月派現金，6月底日本家庭現金存款，比3月底增加超過30兆日圓，來到歷史最高水準，評估只貢獻不到0.1%GDP，台灣估計消費卷貢獻到0.24%-0.43%，泰國消費卷係0.24%，從數據上面睇，消費卷比起現金有更強刺激經濟作用，台灣將消費卷加上強制消費既三倍條件下，銷售額比上年同期多3％。

雖然係數字上唔大，都係講緊0.1%-0.3%GDP，但乘返一個國家既GDP，你知唔知係有幾多「億」？香港2019年GDP係3657億美金，多0.1％意味住幾多GDP，自己計計數吧。

當然，你可以話，台灣唔同香港，日本唔同香港，香港人係死都會將消費券變成現金再儲起佢，呢幾億行政費，係絕對帶唔出任何效果，ok fine，咁你地繼續覺得無唔同吧，反正最後數據會證明一切，而你最後會唔會額外因為消費券而用多左錢，都好難講，讓時間說話吧。

推 十卜

留名

Lm

樓主 失業率黎講 日本同台灣無香港咁高
收入效應大過替代效應 其實成個政策無唔大成效
市民買日用品唔買高消費品產品都無用

打錯自膠

推

強貼留名

樓主可以嘅話我建議你出力出文，想引戰嘅reply 就由佢沉底啦:咁出文會順啲，你又唔係你問我答，冇人要你一定回

樓主你好
見到你真係好有心打成篇野
連登好多白癡仔唔使太介意
或者你可以先專心打晒正文有時間先再回覆其他人
都唔使特別覆我呢個comment費事影響大家追故模式
Thanks and respect

認真考慮緊

我諗問題係消費劵，加分期就出事

承接返舊post所講，消費券嘅規矩，帶來好多使用上的思考，而且係同戶口嘅錢分開，銀碼細仲要分期，每期個數仲少過平日必須開支，難以刺激不理性消費

舉例我想買7000蚊嘢，每月基本開支係2000蚊，咁消費劵一期2000左右，我嘅當月開支係升左三倍，但如消費劵係5000，咁我只係多一倍，更有利大額消費

如果係想製造疊加效應 ，冇理由加咁多規矩限製開支，分期，短限時，銀碼細，渠道少，原則上同消費劵理念背道而馳

樓主加油 留個名慢慢睇

Lmmmmmmmmmmmmmmm